# Projet de base React

Bienvenue dans ce modèle/template de projet React !

## Première utilisation

Récupérez une copie du modèle :

```sh
git clone git@github.com:O-clock-{VotrePromo}/React-modele.git

cd React-modele

yarn # installe les dépendances du projet

yarn start # lance le serveur de developpement
# rdv sur http://localhost:8080/
```

## Comment démarrer un projet avec ce modèle

On peut se baser sur React-modele pour démarrer un _nouveau_ projet, ou bien pour travailler sur un challenge avec une base de code déjà existante.

Dans les deux cas, il s'agit essentiellement de copier/coller les parties intéressantes du modèle dans le dossier du projet/challenge, sans écraser d'éventuels fichiers spécifiques. Pour ce faire :

```sh
# Exemple : après avoir cloné un challenge dans le dossier mon-challenge/

# direction le dossier du challenge
cd mon-challenge

# copie des fichiers non-cachés présents à la racine du modèle
# note : des alertes sont affichées à propos de dossiers ignorés, c'est normal
cp -n ../../Gitlab/React-starter/* .

# copie des fichiers cachés présents à la racine du modèle
# note : des alertes sont affichées à propos de dossiers ignorés, c'est normal
cp -n ../../Gitlab/React-starter/.* .

# copie (récursive) du dossier src/
cp -nr ../../Gitlab/React-starter/src .

# installation des dépendances
yarn

# lancement du serveur de dev
yarn start
```

## Build du projet

Le mode d'utilisation par défaut consiste à lancer un serveur de dev avec `yarn start`, mais alors tout est géré en mémoire : on ne voit jamais le résultat concret du travail de Webpack.

Webpack peut toutefois produire une version concrète du projet dans un dossier dist/ :

- `build:dev` est à disposition pour rassembler les fichiers sans traitement particulier ;
- `build:prod` est à disposition pour réaliser pour minifier et optimiser les fichiers au passage (version prête pour hébergement).

```sh
# dans le dossier du projet
cd mon-projet

# build de développement : les fichiers sont rassemblés
yarn build:dev

# build de production : les fichiers sont rassemblés *et optimisés*
yarn build:prod

```

## Dépendances de développement

**Le modèle React est déjà prêt à l'emploi, si bien que les commandes ci-dessous sont simplement indiquées pour mémoire / pour expliquer la construction du modèle => ne pas les lancer !**

### [Webpack](https://webpack.js.org/)

_Task Runner_ ou _Builder_ ie. automatisation de tâches : transpilation JS par Babel, conversion Sass -> CSS, optimisation du build, etc.

```sh
# Webpack
yarn add --dev webpack webpack-cli
# serveur de developpement
yarn add --dev webpack-dev-server
# Plugins
yarn add --dev html-webpack-plugin
yarn add --dev mini-css-extract-plugin
yarn add --dev optimize-css-assets-webpack-plugin
yarn add --dev uglifyjs-webpack-plugin
```

Fichier de configuration :

- webpack.config.js

### [Babel](https://babeljs.io/)

Transpilation ES6/JSX -> ES5.

```sh
# Babel
yarn add --dev @babel/core
# Babel pour webpack
yarn add --dev babel-loader
# vocabulaire ES6 -> ES5 de base
yarn add --dev @babel/preset-env
# vocabulaire React
yarn add --dev @babel/preset-react
# Plugin : propriétés de classes
yarn add --dev @babel/plugin-proposal-class-properties
# Plugin : rest et spread operator pour les objets
yarn add --dev @babel/plugin-proposal-object-rest-spread
```

Fichier de configuration :

- .babelrc

### [ESLint](https://eslint.org/)

```sh
# ESLint
yarn add --dev eslint
# Config ESLint
yarn add --dev eslint-config-airbnb babel-eslint
# ESLint résolution des imports
yarn add --dev eslint-import-resolver-webpack
yarn add --dev eslint-plugin-import
# ESLint pour React
yarn add --dev eslint-plugin-jsx-a11y eslint-plugin-react
```

Fichiers de configuration :

- .eslintrc
- .eslintignore

### CSS ([Sass](https://sass-lang.com/), [PostCSS](https://postcss.org/), [autoprefixer](https://github.com/postcss/autoprefixer))

```sh
# Traitement des styles et assets
yarn add --dev style-loader css-loader file-loader
# PostCSS et autoprefixer
yarn add --dev postcss autoprefixer postcss-loader
# SASS
yarn add --dev node-sass sass-loader
```

Fichiers de configuration :

- .postcssrc
- .browserslistrc

## Dépendances de projet

### Utilitaires

```sh
# https://babeljs.io/docs/en/babel-polyfill/
yarn add @babel/polyfill
```

### [React](https://reactjs.org/)

```sh
yarn add react react-dom prop-types
```

## Outils pratiques

### Extension React Dev Tools

- [pour Chrome](https://chrome.google.com/webstore/detail/react-developer-tools/fmkadmapgofadopljbjfkapdkoienihi)
- [pour Firefox](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/react-devtools/)
